\documentclass{article}

\usepackage{section}	% For sections
\usepackage{graphicx}	% For images
\usepackage{float}	% For image positionning
\usepackage{caption}	% For captionning
\usepackage{subcaption} % For captionning subfigures

\title{HMIN322 TP1 : Transformations d'images et palettes couleurs}
\author{Thibault de VILL\`ELE}

\begin{document}
\maketitle

	\subsection*{Présentation de \textit{kMeans} et de son implémentation} % {{{

	L'algorithme de \textit{kMeans} est un algorithme de classification par groupement tout ce qu'il y a de plus simple. Cet algorithme permet de grouper $n$
	échantillons de données dans un espace $\mathcal{E}$ en $k$ "\textit{clusters}" (ou groupes) qui approximent au mieux la répartition de ces échantillons.
	L'algorithme effectue donc une partition de l'espace en $k$ \textit{clusters} (on notera que dans le cas d'un espace bidimensionnel, un \textit{kMeans}
	retourne une partition de l'espace équivalente à un diagramme de Voronoï, sur des groupes au lieu de sur les échantillons eux-mêmes).

	Dans notre cas, nous souhaitons diminuer le nombre de couleurs présentes dans une image, afin de réduire la taille de celle-ci tout en restant fidèle
	au contenu d'origine. Nous sommes donc dans un espace tridimensionnel : composé d'une dimension rouge, une bleue, et une verte. Nous allons donc appliquer
	l'algorithme de \textit{kMeans} sur l'espace couleur de la photo, afin de déterminer quelles couleurs sont les plus représentatives du contenu de l'image.

	Une bonne implémentation de cet algorithme permettra de réduire le nombre de couleurs présentes dans l'image d'un maximum théorique de 16 millions de
	couleurs (3 octets par pixels = 16777216 valeurs possibles) à un nombre bien plus petit, comme par exemple 256 (codable sur un octet) afin de pouvoir
	compresser au plus l'espace nécessaire pour stocker l'image, tout en restant fidèle au contenu de celle-ci.

	Comme plusieurs algorihtmes de \textit{clustering}, \textit{kMeans} nécéssite des paramètres donnés par l'utilisateur. Dans chacun des cas, les paramètres
	utiles pour créer l'image seront donnés en légende. Voici donc une liste des paramètres présents dans mon code :

	\begin{itemize}
		\item $k$ : nombre de groupes souhaités pour un groupement
		\item $\delta$ : valeur de seuil indiquant la convergeance des \textit{clusters}, paramètre d'arrêt de l'algorithme.
		\item $maxIter$ : valeur maximale d'itérations avant l'arrêt de l'algorithme. Mesure de sécurité (non donnée dans les images car non nécessaire)
	\end{itemize}
	% }}}

	\subsection*{Application de kMeans avec $k=2$} % {{{
		Pour cette partie du TP, d\^u à la façon dont j'ai arrangé mes classes et mon code, je ne peux pas sortir d'images intermédiaires
		aux itérations de l'algorithme \textit{kMeans}. Je peux, par contre, sortir l'image finale et la palette de couleurs associée.

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\begin{subfigure}{0.7\linewidth}
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/peppers_baseline.jpg} % Image peppers avec 2 niveaux couleurs
				\subcaption{L'image de base \textit{peppers.ppm} en couleurs.}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}{0.29\linewidth}
				\includegraphics[width=1\linewidth]{img/peppers_colorOriginal.jpg}
				\subcaption{La palette de couleurs choisie au début de l'algorithme de \textit{kMeans}}
			\end{subfigure}
		\end{figure}

		Voici donc le résultat après l'application de kMeans sur l'image :

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\begin{subfigure}{0.7\linewidth}
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/peppers_kmeans.jpg} % Image peppers avec 2 niveaux couleurs
				\subcaption{L'image \textit{peppers.ppm} en deux clusters couleur avec $k=2, \delta = 0.05$ en 2 itérations}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}{0.29\linewidth}
				\includegraphics[width=1\linewidth]{img/peppers_colorFinished.jpg}
				\subcaption{La palette de couleurs choisie après l'algorithme de \textit{kMeans}}
			\end{subfigure}
		\end{figure}
	% }}}

	\subsection*{En prenant des échantillons dans l'image} % {{{

	Si l'on prends maintenant les échantillons aléatoirement dans l'image au lieu de dans l'espace RGB, nous obtenons des résultats plus pertinents pour
	certaines images. Par exemple, ce fondu de couleurs :

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\begin{subfigure}{0.7\linewidth}
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/colorSpectrumUncompressed.png}
				\subcaption{L'image de base \textit{colorSpectrum.ppm} en couleurs.}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}{0.29\linewidth}
				\includegraphics[width=1\linewidth]{img/colorSpectrumOriginal.png}
				\subcaption{La palette de couleurs choisie au début de l'algorithme de \textit{kMeans}}
			\end{subfigure}
		\end{figure}

		Voici donc le résultat après l'application de kMeans sur l'image, avec $k=256$ :

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\begin{subfigure}{0.7\linewidth}
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/colorSpectrumCompressed.png}
				\subcaption{L'image \textit{colorSpectrum.ppm} en clusters couleur avec $k=256, \delta = 0.05$ en 8 itérations}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}{0.29\linewidth}
				\includegraphics[width=1\linewidth]{img/colorSpectrumFinished.png}
				\subcaption{La palette de couleurs choisie après l'algorithme de \textit{kMeans}}
			\end{subfigure}
		\end{figure}

		Si l'on calcule la PSNR sur cette image, on tombe avec un PSNR de $-11.34 dB$.

	% }}}

	\subsection*{Compression en niveaux de gris} % {{{

	Pour cela, j'ai uniquement utilisé l'indice d'une couleur dans le tableau de centres de groupes afin de transformer cette image en niveaux de gris. On
	obtient donc l'image suivante, où la valeur de gris $n$ de chacun des pixels correspond à la couleur en $n^{ieme}$ place dans la palette :

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\begin{subfigure}{0.7\linewidth}
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\linewidth]{img/colorSpectrumGreyscale.png}
				\subcaption{L'image \textit{colorSpectrum.ppm} en la transformant en niveaux de gris}
			\end{subfigure}
			\begin{subfigure}{0.29\linewidth}
				\includegraphics[width=1\linewidth]{img/colorSpectrumGreyscalePalette.png}
				\subcaption{La palette de couleurs choisie après l'algorithme de \textit{kMeans}}
			\end{subfigure}
		\end{figure}

	% }}}

\end{document}
